\section{Сравнительный анализ программных средств для моделирования систем автоматического управления}

\subsection{Коммерческие программные средства для моделирования систем автоматического управления}

Современные программные продукты для моделирования САУ можно классифицировать по стоимости лицензии на коммерческие и бесплатные, по методу доступа – на локальные и облачные. В каждой из этих категорий представлены продукты, имеющие свои достоинства и недостатки. Среди недостатков коммерческих продуктов главным можно назвать высокую стоимость лицензии, в то же время к достоинствам можно отнести широкие функциональные возможности и качественную поддержку.

Программный пакет \textit{MATLAB} – это вычислительная среда и язык программирования. \textit{MATLAB} распространяется по лицензии в виде пакета различных компонентов, а стоимость лицензии зависит от состава этого пакета.  \textit{MATLAB} на сегодняшний день он считается эталонным программным средством для проектирования САУ и широко используется как в промышленности, так и в сфере образования. Благодаря своему широкому функционалу \textit{MATLAB} вытеснил другие подобные инструменты на рынке инженерного ПО, и это сделало его стандартом де-факто. Он позволяет легко манипулировать матрицами, строить функции и данные, реализовывать алгоритмы, создавать пользовательские интерфейсы и взаимодействие с программами на других языках. Хотя \textit{MATLAB} изначально разрабатывался для численных вычислений, существует дополнительный набор инструментов, использующих символический движок \textit{MuPAD}, предоставляя доступ к возможностям компьютерной алгебры. \textit{MATLAB} предлагает инструменты для исследований в различных областях, в том числе и моделировании САУ.

Модуль \textit{Simulink} для графического проектирования динамических систем дополняет функционал \textit{MATLAB} возможностями графической имитации и модельного дизайна динамических и встраиваемых систем, в нем модели создаются в виде функциональных блоков. Наряду с \textit{Simulink}, в пакет \textit{MATLAB} также включены инструменты для анализа САУ: \textit{Control System Toolbox}, \textit{Model Predictive Control Toolbox}, \textit{Robust Control Toolbox} а также различные другие связанные инструменты, такие как средства оптимизации и обработка сигналов. Стоимость лицензии пакета \textit{MATLAB} с модулем \textit{Simulink} для студентов -- \$55 в год.

Программный комплекс \textit{LabView} -- это программное обеспечение для системного проектирования приложений, требующих тестирования, измерения и управления с быстрым доступом к информации об оборудовании и данных. Для \textit{LabVIEW} разработан модуль \textit{Control Design and Simulation Module} для моделирования и симуляции систем управления. С помощью этого модуля можно имитировать динамические системы, разрабатывать сложные контроллеры и развертывать системы управления в режиме реального времени, а также анализировать поведение моделей разомкнутых систем, проектировать контроллеры с замкнутым контуром, проводить симуляцию онлайн и автономных систем, проводить физические реализации. В модуле предусмотрены возможности использования встроенных инструментов для преобразования моделей, разработанных в \textit{Simulink}. Стоимость лицензии для \textit{Control Design and Simulation Module} свыше \$2000 в год.

Программный комплекс \textit{Solidthinking Embed} – это визуальная среда для создания на основе моделей встроенных систем. В этой системе есть возможность автоматического преобразования диаграмм управления в C-код, готовый для загрузки на целевое оборудование. Стоимость лицензии для  \textit{Solidthinking Embed} свыше \$1700 в год.

\textit{Mathematica} – коммерческое вычислительное программное обеспечение, разработанное \textit{Wolfram Research}. Он широко используется в научной инженерии, для математических расчетов и в других областях технических вычислений. \textit{Mathematica} основана на языке \textit{Wolfram}. \textit{Mathematica} доступен как в облаке через любой веб-браузер, так и в качестве собственной настольной системы. Облачная информационная система \textit{Wolfram Alpha} предлагает среди прочего внушительный арсенал методов анализа и синтеза САУ, но все операции выполняются в командной строке и к тому же бесплатно доступен только базовый функционал, расширенные возможности – платные. Русскоязычный интерфейс не поддерживается. Стоимость лицензии пакета \textit{Mathematica} – от \$595 в год.

\subsection{Свободно распространяемые программные средства для моделирования систем автоматического управления}

Некоммерческие программные продукты привлекают в первую очередь своей доступностью для каждого пользователя, но при этом зачастую уступают по уровню поддержки и иногда функциональности.

Программный пакет \textit{Scilab} – это программный продукт с открытым исходным кодом для численных расчетов, а также простой в использовании язык программирования высокого уровня \textit{Modelica} на основе матриц с универсальными встроенными математическими библиотеками. \textit{Scilab} включает в себя сотни математических функций. Он имеет язык программирования высокого уровня, обеспечивающий доступ к расширенным структурам данных, 2D и 3D графическим функциям.

Пакет \textit{Scilab} поддерживается на всех широко используемых платформах: \textit{Windows}, \textit{Linux} и \textit{Macintosh} как на базовых компьютерах, так и на высокопроизводительных серверах. В пакет \textit{Scilab} включен аналогичный \textit{Simulink} инструмент \textit{Xcos}.
Модуль \textit{Xcos} – это инструмент для моделирования динамических систем и симулятор в дискретном и непрерывном времени. \textit{Xcos} представляет собой графический редактор для разработки гибридных моделей динамических систем. Он позволяет разрабатывать модели, загружать, сохранять, компилировать и симулировать их.

Математический программный комплекс \textit{GNU Octave} – это программный продукт с открытым исходным кодом, предназначенный для выполнения численных вычислений. Он во многом совместим с \textit{MATLAB}. \textit{GNU Octave} является частью проекта \textit{GNU} и распространяется в соответствии с общедоступной лицензией \textit{GNU}. Это высокоуровневый интерпретируемый язык, в основном предназначенный для численных вычислений. Он включает в себя функции предназначенный для вычисления численных решений линейных и нелинейных задач и выполнения других численных экспериментов. Он также предоставляет обширные графические возможности для визуализации данных и манипуляций. Обычно \textit{GNU Octave} используется через интерактивный интерфейс командной строки, но он также может использоваться для написания не интерактивных программ. Язык \textit{GNU Octave} очень похож на \textit{MATLAB}, что делает большинство программ легко переносимыми. \textit{GNU Octave} может работать в \textit{Linux}, OS X и \textit{Windows}.

Программа \textit{Julia} – бесплатное программное обеспечение с открытым исходным кодом. Это высокоуровневый язык динамического программирования, предназначенный для удовлетворения требований высокопроизводительных численных и научных вычислений, а также эффективен для программирования общего назначения, использования в Интернете и в качестве языка спецификации. Он предоставляет в распоряжение сложный компилятор, распределенное параллельное выполнение, высокую точность вычислений и обширную математическую библиотеку функций.

Пакеты \textit{Scilab} и \textit{Octave} используют синтаксис, схожий с \textit{MATLAB}, но они не получили достаточного широкого распространения. Одной из причин этого является то, что \textit{MATLAB} повсеместно используется для обучения проектированию систем управления, потому, что ожидается, что студенты, поступающие на соответствующие специальности, знакомы с этим инструментом. Для многих выше описанных свободно распространяемых программных пакетов разработаны и имеются в свободном доступе библиотеки, в которых реализованы методы моделирования САУ, но графический редактор динамических систем, аналогичный \textit{Simulink} есть только в \textit{Scilab}.

Большинство из рассмотренных программных продуктов не поддерживают русскоязычный интерфейс, что влечет за собой определенные неудобства при использовании их в образовательных целях. Российские разработчики также предлагают свои продукты в рассматриваемом сегменте программного обеспечения.

\subsection{Программные средства для моделирования систем автоматического управления отечественной разработки}

Программа \textit{SimInTech} – российская система модельно-ориентированного проектирования САУ. \textit{SimInTech} – среда создания математических моделей, алгоритмов управления, интерфейсов управления и автоматической генерации кода для программируемых контроллеров и графических дисплеев. \textit{SimInTech} предназначен для детального исследования и анализа нестационарных процессов в различных объектах управления. Разработка математических моделей и алгоритмов управления в \textit{SimInTech} происходит в виде структурного проектирования логико-динамических систем, описываемых во входо-выходных отношениях, в виде систем обыкновенных дифференциальных уравнений и/или дифференциально-алгебраических уравнений. \textit{SimInTech} решает задачи моделирования объектов ВПК/ОПК, энергетических объектов, атомных объектов, нефтегазовых объектов, аэрокосмических объектов, транспортных объектов и других. Кроме этого, \textit{SimInTech} предназначен для создания тренажёров.


\subsection{Облачные программные средства для моделирования систем автоматического управления}

Программные продукты, рассмотренные в предыдущих разделах, являются локальными и так или иначе требуют установки своих компонентов на компьютеры конечных пользователей. В последние годы наметилась тенденция широкого использования облачных технологий, как альтернативы традиционного программного обеспечения. Стремительное внедрение облачных технологий затронуло также и сегмент систем для моделирования САУ. Для некоторых из выше рассмотренных продуктов разработаны веб-интерфейсы, в которых частично реализованы функции локальных приложений.

Веб-сервис \textit{MATLAB Online} – это онлайн система доступа к функциям \textit{MATLAB} через веб-браузер, но она опять же не бесплатна, интерфейс для \textit{Simulink} не предоставляется.

Веб-сервис \textit{Octave Online} – это веб-интерфейс для \textit{GNU Octave}, инструмента-аналога \textit{Simulink} не предусмотрено.

Веб-сервис \textit{Scilab on Cloud} – это веб-интерфейс для \textit{Scilab}, инструмента-аналога \textit{Simulink} не предусмотрено.

Веб-сервис \textit{SystemVision Cloud} – это онлайн-среда, в которой можно создавать, моделировать и совместно использовать аналоговые, цифровые и смешанные сигналы.

Ни в одном из рассмотренных веб-сервисов для расчета моделей САУ не реализовано удобного графического способа создания элементов, аналогичного \textit{Simulink} или \textit{Xcos}. Лишь в \textit{SystemVision Cloud} есть возможность включать в схемы элементы непрерывных элементарных звеньев систем управления, но инструменты анализа в этом онлайн симуляторе ограничиваются временными характеристиками.

На сегодняшний день на рынке программного обеспечения для моделирования различного рода динамических систем существуют бесплатные облачные решения для имитационного моделирования, с поддержкой русского языка, в которых модели систем строятся с помощью графических блоков и линий связи между ними.
 
Веб-приложение \textit{iWebSim} – продукт отечественной разработки, который широко применяется как в научной, так и в производственной, а также образовательной деятельности. Он предлагает достаточно удобные методы построения моделей посредством манипулирования графическими блоками и связями между ними. Нужно отметить, что имитационное моделирование не позволяет решать задачи анализа и синтеза САУ в простой и наглядной форме, как в специально разработанных для этих целей продуктах.

Таким образом, в результате анализа программ для моделирования САУ, было выяснено, что в настоящий момент не существует бесплатного облачного сервиса, который бы обладал всеми необходимыми инструментами для решения задач проектирования САУ, имел поддержку русскоязычного интерфейса и предлагал удобную наглядную форму представления моделей в виде графических блоков.

В рамках данной выпускной квалификационной работы осуществляется проектирование и разработка программного инструмента, который во многом отвечает выше указанным требованиям и может является прототипом для построения более сложных и совершенных информационных систем использующих облачные вычисления. Техническое задание на программный продукт приведено в приложении А.

%ToDo постановка задачи

\clearpage
